\documentclass[twoside,onecolumn]{article}
\usepackage{blindtext} % Package to generate dummy text throughout this template 
\usepackage[sc]{mathpazo} % Use the Palatino font
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
\linespread{1.05} % Line spacing - Palatino needs more space between lines
\usepackage{microtype} % Slightly tweak font spacing for aesthetics
\usepackage{parskip}
\usepackage[english]{babel} % Language hyphenation and typographical rules
\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} % Document margins
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} % Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables
\usepackage{lettrine} % The lettrine is the first enlarged letter at the beginning of the text
\usepackage{enumitem} % Customized lists
\setlist[itemize]{noitemsep} % Make itemize lists more compact
\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small italic text
\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\roman{subsection}} % roman numerals for subsections
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{2yKe Rysensteen Gymnasium} % Custom header text
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text
\usepackage{titling} % Customizing the title section
\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pgfplots}

\setlength{\droptitle}{-4\baselineskip} % Move the title up
\pretitle{\begin{center}\Huge\bfseries} % Article title formatting
\posttitle{\end{center}} % Article title closing formatting
\title{Reaktionshastihed} % Article title
\author{%
\textsc{Sacha Guilbert}\\%\thanks{A thank you or further information} \\[1ex] % Your name
\normalsize Rysensteen Gymnasium\\ % Your institution
\normalsize \href{mailto:sachaguilbert@gmail.com}{sachaguilbert@gmail.com} % Your email address
%\and % Uncomment if 2 authors are required, duplicate these 4 lines if more
%\textsc{Jane Smith}\thanks{Corresponding author} \\[1ex] % Second author's name
%\normalsize University of Utah \\ % Second author's institution
%\normalsize \href{mailto:jane@smith.com}{jane@smith.com} % Second author's email address
}
\date{\today} % Leave empty to omit a date
\renewcommand{\maketitlehookd}{%
}

\begin{document}
    \maketitle
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Regn opgaven om bromid bromat reaktionen (ligger på modulet)}
        \begin{enumerate}
            \item \textbf{Vis at reaktion (1) er en redoxreaktion.}
            \[5Br^- (aq) + BrO_3^-(aq) + 6H^+(aq) \rightarrow 3Br_2(aq) + 3 H_2O(l)\]
            Oxidationstallet på reaktanternes side er på +1 hvor det på produkternes side er 0. Der er sket en redoxreaktion og redoxreaktion var en reducering siden oxidationstallet er faldet.
            \item \textbf{Hvad er det samlede volumen i reaktionsblandingen efter tilsætning af saltsyre?}\\
            Ved at finde hvor meget $NaBr$ og $KBrO_3$ fylder(altså i $L$) kan man lægger deres volumener sammen med vandets volumen og saltsyrens volumen.\
            Massefylden for $NaBr$ er $3.21g/cm^3$. Vi har $10.29g$ så:
            \[\frac{10.29g}{3.21g/cm^3} = 3.2056cm^3\]
            En $1 cm^3 = 1mL$ så vi har $3.2056mL$ $NaBr$
            Massefylden for $KBrO_3$ er $2.75g/cm^3$. Vi har $0.167g$ så:
            \[\frac{0.167g}{2.75g/cm^3} = 0.0607cm^3\]
            En $1 cm^3 = 1mL$ så vi har $0.0607mL$ $NaBr$
            Vi lægger nu alle volumerne sammen:
            \[3.2056mL + 0.0607mL +900mL + 100mL = 1003.2663mL\]
            \item \textbf{Vis at startkoncentrationerne af reaktanterne er hhv. $[Br^-]_0 = 0.100M$, $[BrO_ 3^-]_0 = 1.00\cdot10^{-3}M$ og $[H^+]_0 = 0.2M$}\\
            Ved at dividere vores massen af vores $NaBr$ med $NaBr$ molare masse får vi $NaBr$ stofmængde:
            \[\frac{10.29g}{102.894g/M} = 0.1000058M\]
            Vi ved nu at vi har $0.1000058$ mol $NaBr$ i $1003.27mL$, hvilket svarer til $\frac{1003.27}{1000} = 1.00327$. Vi ganger nu vores stofmængde med $1.00327$ for at få hvor mange mol vi har per liter:
            \[0.1000058M \cdot1.00327L = 0.10033M(molær)\]
            $[NaBr]$ i opløsningen er ca. på $0.100$ molær.
            Vi gør det samme for $KBrO_3$:
            \[\frac{0.167g}{167g/M} = 0.001M\]
            \[0.001M \cdot 1.00327L = 0.0010032M(molær)\]
            $[KBrO_3]$ i opløsningen er ca. på $0.00100$ molær.
            \item \textbf{Forklar med inddragelse af absorptionsspektret hvorfor man vælger at måle absorbansen for stamopløsningerne til standardkurven ved 400 nm.}\\
            Man vælger at måle absorbansen i 400nm siden det er der der bliver absorberet mest. Målingerne giver en stejlere hældning på standardkurven man kan fremstille ud fra målingerne. Som man kan se på absorptionsspektret bliver der næsten ikke absorberet noget lys i de gul-røde bølgelængder hvilket vil give en meget flat standardkurve.\\
            \includegraphics{absorbtionsspektrum-dibrom.png}\\
            \item \textbf{Vis at målingerne i Tabel 1 er i overensstemmelse med Lambert-Beers lov og opskriv sammenhængen mellem koncentrationen af dibrom og absorbansen.}\\
            Ved at lave lineær regression på datapunkterne og sammenligne punkterne med grafen vi får kan vi se om Lambert-Beers lov er opfylfdt. For at Lambert-Beers lov er opfyldt skal $b$ værdien.
            \begin{verbatim}
                x =
                    0.00030000   0.00075000   0.00150000   0.00300000
                y =
                    0.10900   0.26200   0.55100   1.08100

                polyfit(x,y,1)
                    a = 361.6331995    b = -0.0010161
            \end{verbatim}
            Vi kan se at vores $b$ værdi er meget tæt på nul at den givne data plottet ligger meget tæt på den linære funktion vi får ud fra regressionen. Vi kan konstatere at Lambert-Beers lov er opfyldt.
            \item \textbf{Omskriv sammenhængen mellem absorbansen og koncentrationen af dibrom (fundet i spørgsmål 5) således at koncentrationen af dibrom udtrykkes som funktion af absorbansen (man isolerer koncentrationen af dibrom så den står alene i udtrykket).}\\
            Lambert-Beers lov ser således ud:
            \[A = \epsilon \cdot c \cdot l\]
            og i vores tilfælde, hvor kuvettebreden, $l = 1$:
            \[A \approx 361.6331995 \cdot c \cdot 1 -0.0010161 = 361.6331995 \cdot c -0.0010161\]
            \[\iff c\approx \frac{A}{361.6331995}+0.0010161 \]
            \item \textbf{Beregn koncentrationerne af bromid $([Br^-]_{slut})$ og hydroner $([H^+]_{slut})$ når reaktionen er slut og alle bromat er opbrugt (dvs. når $([BrO_3^-]=1.00\cdot10^{-3M}-x=0 M)$. Sammenlign med startkoncentrationerne af bromid og hydroner (beregnet i spørgsmål 3) og vurder om antagelsen om at disse koncentrationer er konstante under reaktionen er opfyldt.}\\
            Vi finder først $x$. Vi får givet følgende ligning ud:\\
            \[1.00\cdot 10^{-3}M-x = 0\]
            \[\iff x = 1.00\cdot 10^{-3}M\]
            Derefter kan vi, hvis vi kender startkoncentrationerne for $[Br^-]_{start}$ og $[H^+]_{start}$ kan vi trække $x$ fra. Vi har startkoncentrationerne fra opgave 3:
            \[[H^+]_{start} = 0.2M\]
            \[[Br^-]_{start} = 0.100M\]
            \[[H^+]_{slut} = [H^+]_{start} - 6x = 0.2M  - 6\cdot1.00\cdot10^{-3}M = 0.0194M\]
            \[[Br^-]_{slut} = [Br^-]_{start} - 5x = 0.100M- 5\cdot1.00\cdot10^{-3}M = 0.95M\]
            Resulatterne ligger meget tæt op af resulatterne fra opgave 3.
            \item \textbf{Konstruktion af $(t, [Br_2])$-graf i Logger Pro}\\
            \begin{enumerate}
                \item \textbf{Indsæt \textit{Ny beregnet kolonne} i Logger Pro - se Figur 4.}\\
                \item \textbf{Indtast navn (f.eks. $[Br_2]$), kaldenavn (f.eks. br2) og enhed ($M$).}\\
                \item \textbf{I feltet \textit{Udtryk} (se Figur 5) skrives udtrykket for koncentrationen af dibrom fra spørgsmål 6 (kun den del der står efter lighedstegnet). I stedet for at skrive absorbansen vælges \textit{Variabler kolonner} > under feltet og her vælges \textit{Absorbans målt ved 400 nm}.}\\
                \textbf{Herved er konstrueret en kolonne hvor alle de målte absorbanser er omregnet efter udtrykket i spørgsmål 6 på én gang.}
                \item \textbf{Vælg herefter Graf under menuen \textit{Indsæt}.}\\
                \item \textbf{Indsæt $(t, [Br_2])$-grafen her.}\\
            \end{enumerate}
            \item \textbf{Vis ud fra sammenhængende mellem koncentrationerne af reaktionsdeltagerne vist i Figur 3, at $[BrO_3^-]_t = 1.00\cdot 10^{-3}M -\frac{[Br_2^-]_t}{3}$}\\
            Ud fra figur 3  kan vi se at:
            \[[BrO_3^-]_t = 1.00\cdot 10^{-3}M -x\]
            Der står også at:
            \[[Br_2^-]_t = 3x\]
            Hvis vi isolerer $x$ i 2. ligningen får vi:
            \[\frac{[Br_2^-]_t}{3} = x\]
            Vi kan nu indsætte $\frac{[Br_2^-]_t}{3}$ i stædet for $x$ i 1. ligning of får:
            \[[BrO_3^-]_t = 1.00\cdot 10^{-3}M -\frac{[Br_2^-]_t}{3}\]
            \item \textbf{Konstruer en ($t, [BrO3^-]$)-graf i Logger Pro (For vejledning - se delspørgsmål under spørgsmål 8. Indsæt grafen her.}\\
            \item \textbf{Bestem ud fra grafen og tabellen sammenhørende værdier for $BrO3^-]$ og v og indsæt i Tabel 2.}\\
            \begin{tabular}{|c|c|c|}
                \hline
                $t\quad(s)$ & $[BrO3^-]\quad(M)$ & $v(\frac{M}{s})$\\
                \hline
                25 & 2.0872343677E-4& 0.000008349\\
                \hline
                50 & 7.32269871406E-05 & 0.000002929\\
                \hline
                75 & & 3.70719E-06\\
                \hline
                100 & & 2.739619E-06\\
                \hline
                125 & & 1.951546E-06\\
                \hline
                150 & & 1.4594288E-06\\
                \hline
                175 & & 1.049766E-06\\
                \hline
                200 & & 8.961405E-07\\
                \hline
                225 & & 7.1523346E-07\\
                \hline
                250 & & 6.6570438E-07\\
                \hline
            \end{tabular}
            \item \textbf{Konstruer ud fra Tabel 2 en graf der viser reaktionshastigheden som funktion af koncentrationen af bromat. Tildel en passende tendenslinje (husk linjens ligning og forklaringsgraden vist på grafen). Indsæt grafen her.}\\
            \item \textbf{Giv et kort svar på formålet med forsøget: At finde ud af hvorledes reaktionshastigheden afhænger af koncentrationen af bromat. Sammenhold med hastighedsudtrykket for reaktionen, nederst på side 11 i Basiskemi B.}\\
            Formålet med forsøget at illustrere hvordan reaktionshastigheden afhænger af koncentrationen af opløsningen.
            \textbf{Ekstra:}
            \item \textbf{Angiv funktionsforskriften af den naturlige eksponentialfunktion der fremkommer ved regressionen.}\\
            \item \textbf{}\\
            \item \textbf{}\\
        \end{enumerate}
        \item \textbf{Regn opgave 4, side 14.}\\
        \item \textbf{Regn opgave 1, side 12.}\\
        \item \textbf{Besvar opgave 2, side 13.}\\
        \item \textbf{Besvar opgave 3, side 13.}\\
    \end{enumerate}
    Link til opgaveformulering:\\
    https://drive.google.com/file/d/1A7olym9DcHaB-gNm1GsU1mOjDjpRTiPS/view?usp=sharing
\end{document}
